\subsection{Fabrikmethode}
\label{sec:fabrikmethode}
Wenn kein Singleton zum Einsatz kommen kann, weil mehrere Instanzen des gleichen
Typs benötigt werden, kann ein Erzeugungsmuster wie die Fabrikmethode
verwendet werden. Dabei soll die Erzeugung eines Objekts möglichst unabhängig
gehalten werden von dem Rest der Anwendung, so dass ein Austausch der
Implementierung ohne weiteres möglich ist.  Abbildung \ref{img:fabrikmethode}
zeigt das UML-Klassendiagramm dieses Entwurfsmusters.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{graphics/fabrikmethode.png}
	\caption{Klassendiagramm des Entwurfsmusters Fabrikmethode nach
	\cite{geirhos.2015}}
	\label{img:fabrikmethode}
\end{figure}

Dieses Entwurfsmuster definiert in der Grundform zwei Vererbungshierarchien:
diejenige der Fabrikklassen und die Hierarchie der zu erzeugenden Objekte. Die
Klasse \code{Produkt} ist im Allgemeinen abstrakt, muss es aber \NOT sein. Das
ist abhängig vom Anwendungsfall. Dank der Produkt-Hierarchie können die Erzeuger
sehr flexibel gestaltet werden, da erst zur Laufzeit entschieden werden muss,
welche konkreten Produkte erzeugt werden sollen. 

Der große Nachteil an der Grundform dieses Musters ist die Notwendigkeit der
zwei Vererbungshierarchien. Der Klient muss folglich zu einer Produktklasse die
richtige Erzeugerklasse kennen. Somit stellt die Erzeuger-Hierarchie eine
Dopplung der sowieso schon vorhandenen Produkthierarchie dar. Die beiden
Hierarchien erhöhen auch die Komplexität der Anwendung um ein Maß, das
möglicherweise \NOT erwünscht und auch \NOT sinnvoll ist.

\cite{geirhos.2015} nennt verschiedene Alternativen des klassischen
Entwurfsmusters, mit denen dieses Problem umgangen werden kann. Die einfachste
Variante sind statische Fabrikmethoden, die
konkrete Produkte implementieren und zurückgeben. Das übergeordnete Ziel ist
dabei, dass Implementierung und Interface unabhängig voneinander sind, da nur
die statischen Methoden die konkreten Implementierungen kennen.
Hierarchien sind bei dieser Variante generell \NOT notwendig.

Eine weitere Alternative ist es, auf die Erzeuger-Hierarchie zu verzichten und
die Erzeugung eines konkreten Produkts von einem Übergabeparameter oder einem
anderen, in irgendeiner Art und Weise mitgelieferten Argument abhängig zu
machen. Die klassische Form dieses Musters kommt in dieser Arbeit \NOT zum
Einsatz, sondern nur die beiden beschriebenen Varianten. 
